Servidor TURN
=============

Los servidores TURN se utilizan para retransmitir el tráfico si falla la
conexión directa entre dos dispositivos (peer to peer).

Gracias a `WebRTC <https://webrtc.org/>`__ los navegadores son capaces
de efectuar conexiones directas entre dispositivos, compartiendo
recursos como audio, vídeo o pantalla. De esta forma podemos llevar a
cabo vídeollamadas simplemente compartiendo un enlace y accediendo a él
desde el navegador, sin necesidad de software adicional. Para establecer
este tipo de comunicación, es necesario un protocolo que permita a los
clientes detrás de NAT descubrir su dirección IP pública y puerto, para
activar la conexión. El protocolo STUN cumple con estos requisitos y
está configurado y activado por defecto en la aplicación Talk de
Nextcloud.

En la mayoría de los casos, un servidor STUN es suficiente para poder
activar la conexión. Sin embargo, en algunos casos, dependiendo de la
configuración de red desde la que se conectan los dispositivos, puede
ser imposible para los navegadores establecer la conexión directa con
los otros pares solo utilizando STUN.

Para solucionar estos problemas se puede activar un servidor TURN, capaz
de resolver las posibles incompatibilidades y permitir que cualquier
dispositivo pueda unirse a las llamadas desde el navegador. Activar un
servidor TURN tiene como consecuencia un consumo más alto del ancho de
banda y un aumento de la latencia. Sin embargo, en algunos casos, se
convierte en la única solución eficaz para garantizar conexiones
exitosas con todos los dispositivos.

La aplicación Talk de NextCloud, que permite crear salas de vídeo
conferencias tanto públicas como privadas, puede generar estas
circunstancias de error.

Como solución hemos añadido la opción de instalar desde el panel de
control un servidor TURN.

Si quieres saber más sobre el funcionamiento de conexione WebRTC + TURN
consulta este `enlace <https://www.html5rocks.com/en/tutorials/webrtc/infrastructure/>`__.

Instalación
-----------

Encontrarás la opción de instalación en la página '**Instalar
Aplicaciones**' del menú izquierdo del panel de control. Al hacer clic en
'Servidor TURN', se abrirá una ventana emergente, en la que tendrás que
insertar una contraseña. Esta contraseña es necesaria para conectar la
aplicación Talk al servidor TURN.

.. figure:: img/coturn/install.png
   :alt: Screenshot

   Instalación de Servidor TURN.

Una vez completada la instalación, recibirás un correo electrónico con
los datos necesarios para activar la conexión entre la aplicación Talk y
el servidor TURN. La contraseña no está incluida en el correo, y la
podrás volver a consultar o modificar desde el mismo panel de control,
en la pestaña '**Mis Aplicaciones**' > '**Servidor TURN**' > '**Configurar**' , del menú izquierdo.

.. figure:: img/coturn/edit-coturn.png
   :alt: Screenshot

   Consulta o cambio de contraseña para el servidor TURN.

Conectar Talk a TURN
--------------------

Una vez terminado el proceso de instalación de TURN, es necesario
instalar y configurar la extensión Talk desde Nextcloud. Si todavía no
la tienes activada, puedes hacerlo desde el interfaz de Nextcloud
visitando la sección '**Aplicaciones**' > '**Social y comunicación**', con permisos
de administración.

.. figure:: img/coturn/talk-install.png
   :alt: Screenshot

   Instalación de Talk en NextCloud.

Una vez activada, tendrás que ir a '**Configuración**' > '**Hablar**' e insertar,
en al apartado '**TURN Server**', los valores que has recibido por correo
electrónico.

.. figure:: img/coturn/talk-configure.png
   :alt: Screenshot

   Configuración del servidor TURN para Talk.

En el caso de que no puedas acceder al correo que recibiste, los valores
son los siguientes:

-  Dirección del servidor TURN: ``myserver.maadix.org:5349``

-  Contraseña (TURN server shared secret): es la contraseña que elegiste
   al instalar la aplicación y que puedes volver a consultar o
   modificar desde el Panel de Control, en la pestaña 'Mis Aplicaciones' > 'Servidor TURN', del menú izquierdo.

-  Protocolo: TCP only.
